<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Совеременные методологии разработки программного обеспечения. on Материалы курсов на кафедре Технологии Программирования. ПМ-ПУ</title>
    <link>https://apmath-spbu.github.io/courses/methodology/</link>
    <description>Recent content in Совеременные методологии разработки программного обеспечения. on Материалы курсов на кафедре Технологии Программирования. ПМ-ПУ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language><atom:link href="https://apmath-spbu.github.io/courses/methodology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Жизненный цикл ПО</title>
      <link>https://apmath-spbu.github.io/courses/methodology/sdlc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://apmath-spbu.github.io/courses/methodology/sdlc/</guid>
      <description>Жизненный цикл программного обеспечения (SDLC) – это условная схема, включающая отдельные этапы, которые представляют стадии процесса создания ПО. При этом, на каждом этапе выполняются разные действия.
Цикл разработки предлагает шаблон, использование которого облегчает проектирование, создание и выпуск качественного программного обеспечения. Это методология, определяющая процессы и средства, необходимые для успешного завершения проекта.
Хотя реализация принципов построения модели жизненного цикла для разных компаний может существенно отличаться, существуют стандарты, такие как ISO/IEC 12207, определяющие принятые практики разработки и сопровождения программного обеспечения.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Модели разработки ПО</title>
      <link>https://apmath-spbu.github.io/courses/methodology/sdm/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://apmath-spbu.github.io/courses/methodology/sdm/</guid>
      <description>Рассмотрим самые основые — модели разработки ПО (как часть жизненного цикла ПО). При этом сразу подчеркнём, что разработка ПО является лишь частью жизненного цикла ПО, и здесь мы говорим именно о разработке.
Моделей разработки ПО много, но, в общем случае, классическими можно считать каскадную, v-образную, итерационную, инкрементальную, спиральную и гибкую.
Знать и понимать модели разработки ПО необходимо затем, чтобы уже с первых дней работы понимать, что происходит вокруг, что, зачем и почему Вы делаете.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
